% Created 2021-10-12 Tue 14:18
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[top=100pt,bottom=100pt,left=75pt,right=75pt]{geometry}
\author{Adam Salwowski}
\date{\today}
\title{Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 1}
\hypersetup{
 pdfauthor={Adam Salwowski},
 pdftitle={Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 1},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Komendy}
\label{sec:org51b1384}
\subsection{pwd}
\label{sec:org2f06981}
Komenda wypisuje katalog w którym obecnie się znajdujemy
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
pwd
\end{minted}
Katalog w którym się znajdowałem wykonując to ćwiczenie
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
/home/zadca123/Studia/semestr_5/ask/cw01
\end{minted}

\subsection{whoami}
\label{sec:org5577fa0}
Komenda wypisuje nazwę niniejszego, zalogowanego użytkownika (userid)
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
whoami
\end{minted}
Nazwa obecnego użytkownika:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
zadca123
\end{minted}

\subsection{echo}
\label{sec:orga30a912}
Komenda ta pozwala na wypisanie tekstu wpisanego przez użytkownika oraz treści które stoją pod zmiennymi środowikowymi. Przydatna w skryptach.
Flaga '-e' pozwala na interpretacje znaków rozpoczynających się '$\backslash$'
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
echo "Katalog domowy -> ${HOME}"
\end{minted}
Ścieżka katalogu domowego kryjąca się pod zmienną środowiskową "\$HOME"
W łatwy sposób możemy łączyć zwykły tekst z wartościami zmiennych.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
Katalog domowy -> /home/zadca123
\end{minted}
\subsection{ls}
\label{sec:orgcd13916}
Komenda ta pozwala na sprawdzenie zawartości katalogu. Wartością domyślną jest folder w którym obecnie znajdujemy się w powłoce.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
ls
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
ASK_Lab1_AdamSalwowski.org
ASK Laboratorium 1.pdf
\end{minted}
Możemy wyróżnić kilka flag:
\begin{itemize}
\item '-l', wyświetla więcej informacji: typ pliku, jego prawa, liczba twardych dowiązań, właściciel, grupę, rozmiar, datę ostatniej modyfikacji (ctime) i nazwę
\item '-t', sortuj według daty, najnowsze pliki na początku
\item '-S', sortuj według wielkości, największe pliki na początku
\item '-s, wyświetl wielkość plików w blokach
\item '-1', wyświetl wyniki w 1 kolumnie
\item '-r, --reverse', odwróć kolejność
\item '-h, --human-readable', wyświetl wielkość plików w jednostkach jak K,M,G,T
\item '-a, --all', wyświetl pliki ukryte, rozpoczynające się kropką
\item '-R, --recursive', wyświetla pliki oraz pliki w katalogach potomnych
\item '-F, --classify', dodaje indykator pomagający określić jaki jest to typ pliku
\item '--color', koloruje wyniki w zależności jakim typem pliku są
\item '--group-directories-first', jak nazwa wskazuje, katalogi na początku
\end{itemize}
Przykład użycia aliasu komendy 'ls' z wieloma opcjami:
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/ls.png}
\end{center}
Można wspomnieć, że aliasy dziedziczą się wzajemnie. Na powyższym przykładzie alias 'lt' i 'lt' dziedziczy opcje aliasu 'ls'.
\subsection{mkdir}
\label{sec:orge4a0e5a}
Komenda ta pozwala na utworzenie katalogu / folderu
Możemy także użyć flagi '-p' która tworzy brakujące katalogi oraz nie zwraca błędu gry podany folder istnieje.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
mkdir -p nowy_folder/ayy/eee/wwww/samochodzik
ls -lR
\end{minted}
Foldery zostały utworzone pomyślnie
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
.:
total 536
-rw-r--r-- 2 zadca123 zadca123   6510 Oct  9 15:48 ASK_Lab1_AdamSalwowski.org
-rw-r--r-- 2 zadca123 zadca123  80715 Oct  9 15:48 ASK_Lab1_AdamSalwowski.pdf
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123   6737 Oct  9 15:48 ASK_Lab1_AdamSalwowski.tex
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123 363544 Oct  7 19:52 ASK Laboratorium 1.pdf
drwxr-xr-x 3 zadca123 zadca123   4096 Oct  7 20:41 nowy_folder

./nowy_folder:
total 4
drwxr-xr-x 3 zadca123 zadca123 4096 Oct  7 20:41 ayy

./nowy_folder/ayy:
total 4
drwxr-xr-x 3 zadca123 zadca123 4096 Oct  7 20:41 eee

./nowy_folder/ayy/eee:
total 4
drwxr-xr-x 3 zadca123 zadca123 4096 Oct  7 20:41 wwww

./nowy_folder/ayy/eee/wwww:
total 4
drwxr-xr-x 2 zadca123 zadca123 4096 Oct  7 20:41 samochodzik

./nowy_folder/ayy/eee/wwww/samochodzik:
total 0
\end{minted}

\subsection{ln}
\label{sec:orgc6d3248}
Komenda ta pozwala na tworzenie dowiązań.
\subsubsection{Dowiązanie twarde (domyślne).}
\label{sec:org97e0a05}
Można to rozumieć jako stworzenie kopii pliku oraz skrótu w jednym. Jeśli plik się zmieni, także dowiązanie. Jak usuniemy plik, dowiązanie zostaje.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
ln ASK_Lab1_AdamSalwowski.pdf sprawozdanie.pdf
ls -l
\end{minted}
W tym przypadku, stworzyliśmy dowiązanie twarde do pliku pdf w tym samym folderze.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
total 536
-rw-r--r-- 2 zadca123 zadca123   6545 Oct  9 15:35 ASK_Lab1_AdamSalwowski.org
-rw-r--r-- 2 zadca123 zadca123  78243 Oct  8 10:10 ASK_Lab1_AdamSalwowski.pdf
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123   5955 Oct  8 10:10 ASK_Lab1_AdamSalwowski.tex
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123 363544 Oct  7 19:52 ASK Laboratorium 1.pdf
drwxr-xr-x 3 zadca123 zadca123   4096 Oct  7 20:41 nowy_folder
-rw-r--r-- 2 zadca123 zadca123  78243 Oct  8 10:10 sprawozdanie.pdf
\end{minted}


\subsubsection{Dowiązanie symboliczne}
\label{sec:orgc326db7}
Do tego dowiązania używamy flagi '-s'. Można to rozumieć jako stworzenie skrótu. Jeśli plik usuniemy, dowiązanie będzie wskazywało na nieistniejący plik.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
ln -rs ASK_Lab1_AdamSalwowski.pdf ~/.local/sprawozdanie_sym.pdf
ls l ~/.local/
\end{minted}
W tym przypadku używam także flagi '-r' by dowiązanie automatycznie utworzyło prawidłową ścieżkę do pliku.
Innym sposobem tworzenia symlinków może być podawanie ścieżek absolutnych do plików i dowiązań.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
total 20
drwxr-xr-x  5 zadca123 zadca123 12288 Oct  7 16:14 bin
drwxr-xr-x  3 zadca123 zadca123  4096 Sep 18 08:38 lib
drwx------ 41 zadca123 zadca123  4096 Oct  9 14:56 share
lrwxrwxrwx  1 zadca123 zadca123    55 Oct  9 16:12 sprawozdanie_sym.pdf -> ../Studia/semestr_5/ask/cw01/ASK_Lab1_AdamSalwowski.pdf
\end{minted}
\subsection{touch}
\label{sec:org05d8244}
Komenda ta pozwala na utworzenie pustego pliku
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
touch plik.txt
\end{minted}
Jeśli nie wystąpił żaden komunikat, to znaczy że prawidłowo utworzyliśmy plik zwykły.
\subsection{stat}
\label{sec:org4b1089a}
Komenda ta pozwala na sprawdzenie statusu pliku.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
stat plik.txt
\end{minted}
Komenda podaje następujące informacje: 
\begin{itemize}
\item typ pliku (regular empty file)
\item właściciel pliku (zadca123)
\item prawa dostępu (0644/-rw-r--r--)
\item rozmiar pliku (0)
\item liczba dowiązań (1)
\item numer i-węzła (1445172)
\item czasy dostępu do pliku, modyfikacji, zmiany statusu (2021-10-09 16:19:45)
\item czas stworzenia pliku (2021-10-09 16:19:01)
\end{itemize}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
  File: plik.txt
  Size: 0         	Blocks: 0          IO Block: 4096   regular empty file
Device: 804h/2052d	Inode: 1445172     Links: 1
Access: (0644/-rw-r--r--)  Uid: ( 1000/zadca123)   Gid: ( 1000/zadca123)
Access: 2021-10-09 16:19:45.289490954 +0200
Modify: 2021-10-09 16:19:45.289490954 +0200
Change: 2021-10-09 16:19:45.289490954 +0200
 Birth: 2021-10-09 16:19:01.826008153 +0200
\end{minted}
\subsection{cp}
\label{sec:org83786c6}
Służy do kopiowania plików lub katalogów. Jeżeli katalog nie jest pusty, należy użyć flagi '-r, -R, --recursive'.
Jeżeli chcemy skopiować wiele plików za jednym razem, ostatnim parametrem musi być katalog docelowy.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
cp plik.txt plik2.txt
cp plik.txt plik2.txt ./nowy_folder/
ls -l ./nowy_folder/
\end{minted}
Kopiuję plik.txt oraz ponownie kopiuję oba pliki to folderu.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
total 4
drwxr-xr-x 3 zadca123 zadca123 4096 Oct  7 20:41 ayy
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123    0 Oct  9 16:47 plik2.txt
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123    0 Oct  9 16:47 plik.txt
\end{minted}
\subsection{mv}
\label{sec:org90777cd}
Za pomocą tej komendy możemy zmieniać nazwy plików oraz ścieżkę do nich.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
mv plik.txt ./nowy_folder/PLIK.txt
mv plik2.txt sprawozdanie.pdf ./nowy_folder/
ls -l ./nowy_folder/
\end{minted}
Przenoszę plik do folderu i zmieniam jego nazwę. Następnie przenoszę inne pliki do folderu zachowując ich nazwy.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
total 4
drwxr-xr-x 3 zadca123 zadca123 4096 Oct  7 20:41 ayy
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123    0 Oct  9 16:47 plik2.txt
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123    0 Oct  9 16:47 plik.txt
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123    0 Oct  9 16:22 PLIK.txt
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123    0 Oct  9 16:47 sprawozdanie.pdf
\end{minted}
\subsection{find}
\label{sec:org7d9eab4}
Komenda pozwala na znajdywanie plików. Posiada wiele opcji.
Często używane flagi:
\begin{itemize}
\item '-type' pozwala na sprecyzowanie jakiego typu pliku szukamy.
f (plik zwykły), d (katalog), l (dowiązanie)
\item '-mtime' pozwala na określenie czasu ostatniej modyfikacji pliku którego szukamy (+-n*24)
-1 (ostatnie 24h), 1 (dokładnie 24h temu), +1 (nie był modyfikowany przez 24h)
\item '-size' wyszukuje pliki które spełniają kryteria wielkości (+-n[cwbkMG])
\item '-exec' pozwala na wywołanie komendy na wyszukanych plikach
\item '-name' pozwala na sprecyzowanie nazwy
\item '-iname' pozwala na sprecyzowanie nazwy, ignorując wielkość liter
\end{itemize}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
find ./ -type f -mtime -1 -size -1b -name "*\.*" -exec ls -l {} \;
\end{minted}
Powyższa komenda wyszukuje pliki zwyłke, modyfikowane przez ostatnie 24h o wielkości mniejszej niż 1b posiadającej w nazwie kropkę. Następnie na tych plikach wykonuje komendę 'ls -l'.
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123 0 Oct  9 16:47 ./nowy_folder/sprawozdanie.pdf
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123 0 Oct  9 16:47 ./nowy_folder/plik.txt
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123 0 Oct  9 16:47 ./nowy_folder/plik2.txt
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123 0 Oct  9 16:22 ./nowy_folder/PLIK.txt
\end{minted}
\subsection{chmod}
\label{sec:org9184620}
Pozwala na zmienianie uprawnień pliku lub katalogu. Domyślnymi uprawnieniami plików są: 
\begin{itemize}
\item plik zwykły (644, -rw-r--r--)
\item katalog (755, drwxr-xr-x)
\end{itemize}
Gdzie:
\begin{itemize}
\item 'd', directory, czy plik jest katalogiem
\item 'r', read, prawo do odczytu, wartość 4
\item 'w', write, prawo do modyfikacji, wartość 2
\item 'x', execute, prawo do uruchamiania/egzekucji, wartość 1
\end{itemize}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
chmod -x nowy_folder/
ls -l
\end{minted}
Pozbawiliśmy uprawnień wszystkich do egzekucji folderu, więc teraz nie można do niego wejść.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
total 480
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123  11483 Oct  9 17:10 #ASK_Lab1_AdamSalwowski.org#
-rw-r--r-- 2 zadca123 zadca123  11200 Oct  9 17:08 ASK_Lab1_AdamSalwowski.org
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123  84937 Oct  9 16:23 ASK_Lab1_AdamSalwowski.pdf
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123   8858 Oct  9 16:23 ASK_Lab1_AdamSalwowski.tex
-rw-r--r-- 1 zadca123 zadca123 363544 Oct  7 19:52 ASK Laboratorium 1.pdf
drw-r--r-- 3 zadca123 zadca123   4096 Oct  9 16:51 nowy_folder
\end{minted}
\subsection{cat}
\label{sec:orge7a036b}
Komenda wypisuje zawartość pliku
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
cat ~/.bashrc
\end{minted}
Oto zawartość pliku konfiguracyjnego .bashrc z mojej maszyny gospodarczej
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
#
# ~/.bashrc
#

# If not running interactively, don't do anything
[[ $- != *i* ]] && return

# Start x on login
if [[ -z $DISPLAY && ! -e /tmp/.X11-unix/X0 ]]; then
   exec startx
fi
# export PS1="\[\033[42m\]\[\033[31m\]\u@\h:\w\$ "
export PS1="\e[0;32m[\u@\h \W]\$ \e[0m"

## mx linux prompt
# export PS1="\[\e]0;${debian_chroot:+($debian_chroot)}\u@\h: \w\a\]$PS1"
# export PS1="\[\e]0;\u@\h: \w\a\]"

# # # Load aliases and shortcuts if existent.
[ -f "$HOME/.aliasrc" ] && source "$HOME/.aliasrc"

# vi mode
set -o vi
\end{minted}

\subsection{head}
\label{sec:org538a420}
Komenda pozwala wypisać określoną liczbę lini pliku lub potoku od góry. Domyślną wartością jest 1. Możemy zmieniać wartośc za pomocą flagi '-n'
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
cat ~/.bashrc | head -n3
\end{minted}
Trzy piersze linie pliku .bashrc:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
#
# ~/.bashrc
#
\end{minted}

\subsection{tail}
\label{sec:orgeaf09a3}
To samo co komenda 'head', lecz teraz od końca pliku.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
cat ~/.bashrc | tail -n2
\end{minted}
Dwie ostatnie linie pliku .bashrc:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
# vi mode
set -o vi
\end{minted}

\subsection{wc}
\label{sec:org573a1ed}
Zlicza wiersze (-l), słowa (-w), znaki (-m) lub bajty (-c) z pliku lub potoku.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
cat ~/.bashrc | wc -l
cat ~/.bashrc | wc -w
wc -m ~/.bashrc
wc -c ~/.bashrc
\end{minted}
Ilość linii, słów, znaków oraz bajtów w pliku .bashrc:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
23
79
524 /home/zadca123/.bashrc
524 /home/zadca123/.bashrc
\end{minted}
\subsection{tee}
\label{sec:orga509f8c}
Wyświetla wynik komendy na ekranie i zapisuje go w pliku.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
echo -e "Kaczkakkkakakskas\n\nGARNEK" | tee zapis.txt
cat zapis.txt
\end{minted}
Polecenie 'tee' wyświetla wynik komendy 'echo', następnie zapisuje w pliku. 'cat' wypisuje zawartość.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
Kaczkakkkakakskas

GARNEK
Kaczkakkkakakskas

GARNEK
\end{minted}
\subsection{sort}
\label{sec:org46253dc}
Sortuje linie z pliku lub potoku, domyślnie w kolejności w alfabetycznej.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
echo -e "z\ne\na\nA\nW" | sort
\end{minted}
Posortowane wyniki polecenia 'echo' alfabetycznie:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
a
A
e
W
z
\end{minted}
\subsection{grep}
\label{sec:org393243c}
Wyświetla linie które spełniają kryteria wzoru z pliku lub potoku.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
echo -e "z\ne\na\nA\nW" | grep W
\end{minted}
Wyświetlona została tylko 1 linia, ponieważ tylko w niej wystąpiła litera 'W'
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
W
\end{minted}
\subsection{more}
\label{sec:org25d3c71}
Pozwala na wygodne przeglądanie dużych plików, tak aby mieściły się w tty lub terminalu. Klawiszem 'ENTER' przechodzimy niżej o 1 linię. Strzałkami lub PgUp, PgDown o długość tty, terminalu.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/more.png}
\end{center}
\subsection{less}
\label{sec:orgc3bd78e}
Podobnie jak 'more' służy do przeglądania zawartości plików, lecz pozwala na nawigację w pliku w obu kierunakch za pomocą strzałek, PgUp, PgDown, End, Home, j, k, G, gg, ENTER.
Kończymy sesję za pomocą klawisza 'q'
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/less.png}
\end{center}
\end{document}
